No. 926

法華十妙不二門示珠指卷上

丹丘沙門　源清　述

法王髻珠靈山解賜。智者得已轉示餘人。人有不見者。荊溪師指之令見。猶有不能隨指而觀者。故余今復指其指焉。

初釋題。

法華十妙不二門(出釋籤第六卷。蓋然師搜括十妙大旨。直申開顯一理。示所詮極致故。自立此名耳)。初七字題。荊溪禪師依玄示立。下注三十二字。後錄出人示文辨意也。

初略釋法華者。所宗之經也。具云妙法(法也)蓮華(喻也)經。今略云爾。如玄義備解十妙者。標今所依乃迹中十妙也。不二門者。自今所述謂法體圓妙之門也。有本題妙法蓮華經本迹十妙不二門。或法華本迹不二門。或本迹十妙不二門。或但稱本迹者。並後人增損。今所不用(下問答疑中辨之)。

二廣釋。分三章。一示不二唯心實相。二示迷悟法界緣起。三問答決疑。

初示不二唯心實相者。即示今經開權顯實。眾生一念心服。真佛知見也。諸佛出世唯為此事。故欲令眾生了十法界皆是自心清淨知體妙圓覺性耳。夫十法界者全即一念。非謂前後相生。非謂色含內外。一一諸法當體真如。豈是能知所知知性。即體一切法趣色。是趣不過。色即法界。法界唯心。一切法趣香乃至相．性．體．力．作．因．緣．果．報．本末究竟等皆即法界。一一法界法即一念真如妙體。又此一念體常虗寂。非念趣為明。非無念為靜。念即無念。當體叵得。諸法本來常寂滅相。更無能知異彼諸法。全諸法而一念而無無相。無相之相是真實。譬摩尼珠珠體圓淨。全珠非色是瑩徹空。全瑩徹空是摩尼色。隨意能雨種種眾寶。寶非內有亦非外來。是珠體妙具一切寶。故玄義云。舒之充滿法界。不知從何而來。卷之莫知所有。不知從何而去。當知諸法不二唯心。唯心無相具一切相。故此十門十門之法皆名不二。一一諸法當體通入名之曰門。若一法入。此一法外更無九門之法為異。並我一念清淨靈知。譬一圓珠具有十竅無非一珠。若一竅入。盡一圓珠無非此竅。所入珠體余竅雖珠珠體一也。是故十門門門通入色心。乃至受潤咸然。使十妙始終理一(此下示六即不二。珠文云。一一門下以六即撿之。總述於此)。佛於諸大乘經中處處宣告言。心佛眾生三無差別。煩惱性中具如來智。如來服。德相備足無所減少。佛界眾生界。一界無別界。一切眾生皆如也。一切法趣色受想行識。是趣不過。色等皆常樂我淨。一切眾生皆有佛性。譬如力士額珠圓明在體。乃理即佛不二心珠也(此是性德。下五修德)。又於諸過去佛。若有聞一句。無一不成佛。若佛在世滅度後得聞是經一句。乃至一念隨喜。皆與授菩薩記。大通佛所為說是經。譬如以無價寶珠繫著內衣裏。此乃名字即佛不二心珠也(曾從經中及從善知識所聞佛名字。故云名字即佛)。又修攝其心。觀一切法空。如實相學大乘者。雖有肉眼名為佛眼。欲得一切法當學般若。譬如得如意珠。此乃觀行即佛不二心珠也(此有五品位。一一念信解即圓一心三諦也。二兼能受持大乘經解典。三復廣為眾生說法〔正〕。四能說法兼行六度。五事理心融正行六度。五位俱修圓行。同名觀行即佛)。又持是經者得六根清淨。下至阿鼻上至有頂及聲聞．緣覺．菩薩．諸佛色像皆身中現。唯獨自明了。餘人所不見。譬如示以所繫珠。其心大歡喜。此即相似即佛不二心珠也(開顯聲聞案位與六根淨位同。故用領解珠也。若進入者即同分真。非此位也。此有十倍心位。至第七心是正六根淨位。十位俱似分真。同名相似即佛)。又初發心時更成正覺。從佛口生。從法化生。得佛法分。龍女獻珠南方作佛。此乃分真即佛不二心珠也(獻珠表得圓解開佛知見。非舉譬也。此有四十一位。皆破無明證實相。而智用不無優劣。十住名開。十行名示。十迴向名悟。十地等覺名入。四十一位本末究竟同名分真即位)。又過荼無字名上士。唯佛與佛乃能究盡諸法實相。獨王頂上有此一珠。此究竟即佛不二心珠也(此唯妙覺位耳。上況引諸經明六即之文。不出經。自嫌繁故也)。諸經所明六即之位。自凡極聖一一皆即始終不二。無非一念清淨摩尼。一念外無生佛。生佛外無我心。故金剛錍云。阿鼻依正全處極聖之自心。毗盧身土不逾凡下之一念。示不二唯心實相已。

二示迷悟法界緣起者。一切眾生從無始來一念本具十界諸法清淨圓湛。迷來無始故曰本迷。淨名云。從無住本立一切法(此指眾生無始恒造。非謂中間忽然而造。名之為立也。今舉此兩句為下清淨緣起張本)。無住本者即一念。常虗寂體。本性叵得。無所依止。稱無住本。無住即本(淨名疏云。法性即無明。故法性無住。無明即法性。故無明無明。今但直示體耳)。是無住本具一切法故稱法性。由性本具。緣能生之染緣能生染法。淨緣能生淨法。譬火水珠向日生火向月生水。只一圓珠具水火性。日月之緣而能生之。一念心性亦復如是(上法譬雙明。染淨下。先明染後明淨)。如諸眾生無始時來一向不覺。恒為染緣(謂無明業緣也)或造諸業相。備受苦報。故有地水火風色香味觸三界依正等法。大論云。三界無別法。唯是一心作。以顛倒故不知唯心隨緣反造。謂是他物而起愛恚攀緣厭離。馳騁流轉六趣四生十生。十二因緣修環不息涅槃中。譬如春池王時遊翫。忽遺明珠於彼池內。眾人聞之俱入池中。各執瓦礫謂得寶珠(經前方便三修)。此喻諸忘因果也。淨名欲令眾生達本唯心真無住體。即了顛倒所造諸法無非唯心。故云從無住本立一切法(上染緣也)。若諸眾生無始時來。或遇淨緣(教行緣也)即得成佛。經云。諸佛兩足尊。知法常無性。佛種從緣起。是故說一乘。常無性者即無住本真佛性種。此有三因。佛性即種也。一正因性。即眾生如當體清淨。是毗廬性。名法身種(即前苦報)。二了因性。即貪恚癡性本明了。是般若性。名報身種(即前癡惑)。三緣因性。即六趣業性不可得。是解脫性。名應身種(即前業相)。譬如摩尼唯一圓體(喻法身也)。金珠瑩徹(喻般若也)。其一切寶(喻解脫也)。是三一相非同非異。從緣起者。謂此三因性種俱從教行緣起。經云。若有聞一句。無一不成佛。即教緣起。若善男子能於此經一念隨喜。乃至深心信解受持讀誦解說書寫。為令眾生開示悟入佛之知見。究竟一切種智。是名智慧莊嚴般若種(翻前癡惑)。經云。低頭舉手畫地聚沙皆成佛道。即行緣起。經云。若善男子住忍辱起柔和善順而不卒暴。心亦不驚。佛子住是地。即是佛受用。行此諸道已。來世得作佛。是名福德莊嚴。顯解脫(翻前業相)。經云。一切眾生皆是吾子。凡有心者皆得作佛。我心自空罪福無主。應觀法界一切唯心。破心微塵出大千經卷。如其所得法定慧力莊嚴等。即正因種。是所莊嚴真法身也(翻前苦報)。此乃一乘教行起三因性德佛種。故云佛種從緣起。是故說一乘。然則能覺之智自有深淺。如涅槃重四教。觀十二因緣凡有四智。下智覺不見佛性得聲聞菩提。中智觀不見佛性得緣覺菩提。上智觀見不了了得菩薩菩提。上上智觀即見佛性得佛菩提(四智對四教如玄義)。譬如雜色裹摩尼珠。光隨色變遂玄黃之色隨落二乘。緣所見之光悲其本體。如來於涅槃會上慇懃顧命。令其深觀十二因緣咸見佛性。佛性名第一義空。空名中道。中道名佛。佛名涅槃(此下翻前地水火風色香味觸三界依正)。涅槃即常(真法界性地真空元我相色)．樂(真法界性火真空無相觸)．我(真法界性風真空無相味)．淨(真法界性水真空無相香)。毗盧身土(一體依正)三德秘藏。故云安置諸子秘密藏中。我亦不久自住其中。淨名云。從無住本立一切法。實此意也。若能如是深觀見真佛性秘密藏者。是十法界相性體等本無減增。應知三際無際不離一念之心。十界界如常湛真如之性。故經云。是法住法位。世間相常住。示迷悟法界緣起已。

三問答決疑者。

問。心佛眾生三無差別。為心與生佛異故云三。為因果異故云三耶。

答。夫佛名真觀。生名不覺。心即生佛之心。非離生佛外別有心。但心為生佛之本。經示本末因果不二。故云三無差別。如諸子義經論備說。今依本宗略示因果。玄義中釋法有三。謂心佛眾生。若定其因果。則心法定在因。佛法定在因。佛法定在果。眾生法一往義通因果。心定因者。心非因果。約能造諸法判為因也。何者。如華嚴云。一切唯心造。心造諸如來等。豈非十法界法皆由心造。因能致果故云定因也。佛定果者。由覺自心研修究竟名佛。故云定果也。眾生一往義通因果者。由無始本迷不覺自心清淨知體。恒逐妄緣造諸妄業。名妄因受諸妄報名妄果。故云一往義通因果也。若二往而望佛真果。但是於因。為斯義故。佛亦唯心因果不二。故云無差也。

問。若眾生無始本迷必與佛異。佛還從迷覺乎。若不從迷覺斯。有自然佛與眾生異。若必從迷覺假。如無始諸佛未覺之前。誰為其設教為乘種緣。若云由心本具佛之智眼能自覺者。如諸眾生咸具覺性。何不皆自能覺。而云須乘種緣耶。又無始既無其際。孰能窮之。總斯眾疑請為開決。

答。此由諸佛境界非凡所測。然經云。學大乘者雖有肉眼名為佛眼。能知如來秘密藏故。今依了義教亦可比知。若欲達無始本際者。即一念是也。何者。小般若云。過去心不可得。現在心不可得。未來心不可得。不可得故即無住本。無住即無始也。雖不可得而一念知性常靈常寂。故李逸人云。十世古今始終不移於當念。知者大師云。三十相即一念是。若了一念無始何疑。既許眾生本是佛之智眼。設爾無始一佛自覺亦何乖也。如支佛在凡尚能自覺因緣遷謝以證聖道。況諸佛乎。且十方世界眾生根性利鈍不等。設無始來有一利智之者。自能覺了諸法唯心頓修成佛。豈非諸法即是真教。如經云。一切諸法皆摩訶衍治生產業。即是實相。一色一香無非中道。又如諸佛國土備用六塵為經。見色聞聲覺觸皆獲悟道。是以玄義解經一字遍歷六塵諸法。一一塵塵即真法界妙經。故結歎云。如此解字。手不執卷常是讀經。口無言聲遍誦眾典。佛不說法恒聞梵音。心不思惟普照法界。豈非遍了諸法一切唯心。由心本具。破心微塵出大千經卷。胎經云。法性如大海。不說有是非。凡夫賢聖人。平等無高下。唯在心垢滅。取證如反掌。若爾何妨無始一佛自覺。展轉化他。其根鈍者不能自覺。良由無始躭染諸法。恒處生死積造諸業癡惑重故也。是以諸佛與大慈悲設諸方便。木牛楊葉化城寶所與作教行因緣耳。法華記云。若遠推無始有佛。恐墮無窮之過。且信過去必有一佛自然悟道。譬如群盲欲過險道。中有一盲眼忽開明。導彼群盲過重險處。有不隨者墮重險中。誰之過矣。如來設教導彼群盲。於之可解。

問。眾生無始為一念本性清淨。不覺稱迷為一念本妄故稱迷乎。又諸經論多云。眾生從真起妄。如楞嚴云。覺海性澄圓。圓澄覺元妙。元明照生所。所立性亡。迷妄有虗空。依空立世界等。淨名云。從無住本立一切法。起信云。從真如門不變隨緣故有生滅等相。豈非皆云從真起妄耶。若爾則妄起有始。何謂無始本妄乎。又本既是真。真何起妄。仍須息妄歸真者乎。

答。此乃是佛起緣之說。不可定執是真是妄。何者。佛欲示諸眾生令其了妄即真。故云從真起妄耳。若佛出世便直云。諸法從本來。常自寂滅相。是法住法位。世間相常住。而化眾生何由可解。如云。我若讀佛乘。眾生沒在苦。豈非不堪聞是法。以方便力故。隨順眾生說。如玄義有三種意語。一隨佛自意語。說圓頓乘。直云一切諸法唯心。法界非真非妄。眾生無始不能自覺稱之為妄。華嚴云。應觀法界性。一切唯心造。輔行云。眾生無始但著諸法。為彼流轉而不了諸法之性。豈非眾生不了唯心為彼所轉。菩薩造論亦申佛此意。二隨自他意語。赴緣亦相種種差別。乃說八九等識。分別染淨迷悟逈殊。修證行位因果碩異。菩薩造諸論亦申佛此意。或有學此經論不體是佛赴緣之說。偏多執諍。或謂眾生根身器世間等定須從八識種子熏發識種等。故智者大師判屬方便不了義說。廣破同外道冥初生覺等過也。三隨他意語。唯說小乘四阿含等法是也。如諸賢聖亦造諸論申佛此意。此三意語並法華前赴緣之說。乃至法華開權顯實。一切諸法皆真實相。咸令眾生開佛知見。唯一佛乘隨自意語。無彼兼但對帶等法。備在玄義．止觀。一一簡偏示圓可識。

問。前示唯心實相。始自凡夫終于妙覺。咸即不二之性。為只觀唯心便入上位。為更假修戒定慧耶。

答。只觀不二即修戒定慧也。如涅槃云。能觀心性名為上定。無所犯即戒。能觀妙智即慧。此名如來行。一行具一切行矣(廣如玄義圓五行中)。

問。圓修不二得入上位。為一生辦。為多生辦。若多生辦。與漸何別。若一生辦。聞不二者其眾辦者誰歟。

答。人有三種。一根性極利惑障稍輕。宿殖敢厚志願堅固。纔聞即解頓獲證入。此只用世界即悟第一義也。二根性亦利惑障亦輕。宿殖未多志願猶弱。纔聞即解。如聞思修當觀一念即空假中方獲證入。此至為人而悟第一義也。三根性雖利惑障頗重。宿殖尤薄志願都無。以根利故因聞得解。以惡強故觸境隨緣。深修理事種種調練方獲證入。此備用對治而悟第一義也(此第三人具四悉也。然四悉不必定須次第。隨機宜聞即用耳)。故醫子喻及金光明中流水除病。有直聞其言即除差者。有授與妙藥方除差者。明其意也。三人雖殊。並是圓頓根性。證入五品十信等位(南岳．天台等者高僧輩是)。經云。息心達本源。故號為沙門。論云。如是尊妙人。即能見般若。是其人也。餘癡鈍者。毒氣深入聞不能解。設解斥言。乃作毒皷之因繫之緣耳。

問。既用方便殊。調練則是歷車。何謂唯心不二觀耶。

答。只為諸法本唯心。是故世間相常住。舉足七足道場。何虗慮歷事不開悟者哉。

問。如云無始來迷。遇染淨緣。熏習差別。致有十界之殊者。則是界因迷有。何謂世間相常住耶。

答。假使十界因迷悟立。本既唯心。何妨常住。如色相成壞。豈令虗空亦隨色成壞耶。況十法界性本如如全真。叵得之相即真實相。本相常住。何始終之有乎。

問。善惡事殊。迷悟緣別。莫無始染緣本有。無淨緣續有乎。

答。二性既本常。二緣皆本有。迷則本俱迷。悟緣有前後耳。

問。迷必斷善。悟必斷惡耶。

答。闡提不斷性善而斷修善。由斷修善唯有修惡莊嚴。故恒處惡趣。由不斷性善。或遇淨緣。性善得發能至菩提。佛不斷性惡而斷修惡。由斷修惡唯有善莊嚴。故住無上道。由不斷性惡。能起餘法界身應諸惡趣。以覺了故諸惡不生。猶出鑛金不重為鑛矣(備如觀音玄義)。

問。若斷事惡即是壞滅諸相。何謂不滅癡愛起於明脫。

答。圓中論斷。不斷而斷。既覺諸法本唯我只。種種眾惡皆三昧門。豈更有法名為惡耶。

問。若爾只應一斷。何故六即伏斷有異。

答。譬如渾水濁源深遠。狂風鼓激魚龍出沒卒難可清。應久澄渟萬像乃現。斷惡亦爾。雖頓了煩惱濁水性本菩提清水。而無始本習惡源深遠。必須止妄想風。息覺觀魚龍。真法性水方澄。百千三昧方現。故初心人須了妄念並真我心清淨知體。雖諸宿習馳騁[言*廣]繁。常了是心恒起現。一旦俄澄名根清淨。復體知性徹源明。名破無明(遲疾如前三種人也)。當知圓人了惡即善。實無所斷而論斷耳。如央堀摩羅遇惡緣時。恣行殺害稱惡人。後遇佛時聞實際法。頓悟唯心成大菩薩。和須密多女示行惡法。乃至諸善知識示作大坑刀山劒樹等。咸即妙三昧門。此皆深達罪福無性入善惡不二法門。得是妙用矣。

問。淨名從無住本立一切法。與楞嚴中覺海性澄圓乃至知覺眾生。同乎。

答。此但逆順之殊。何者。楞嚴中因佛為阿難示一切法地水風周遍法界。本如來藏是汝真心清淨覺性。於是富樓那乃問佛。一切諸法本既真如來藏。云何忽生山河大地等耶。時佛廣為富樓那顯示性覺妙明本覺明妙。由諸眾生無始不覺。因妄生所。則有山河大地眾生之異。及廣辨器世間并十二類生。復命諸弟子等各說覺因俱陳本解。成二十五圓通。於後釋迦及十方佛互放光明灌頂普及大會。咸令十方成七寶色唯一世界。復命文殊觀是二十五圓通法門。文殊即於佛前說偈頌出。如來所示富樓那。無始迷真覺性逐妄緣生。則有山河等相。故云覺海性澄圓等。及頌二十五圓通。唯向取觀音。是真似不二圓通之門。豈非先亦示其迷真起妄修業發現則有妄法。洎乎各說圓通。方是了妄即真復如來藏之意也。如淨名中因其示疾。佛遣文殊問其疾源。淨名答。其疾本由妄所生。推妄返真至無住本。豈非從妄逆推歸真無住。示妄即真明矣。當知二經俱顯諸法本真。法界圓常。經體俱二。經同方等部。猶是對少明大簡於三乘。所說非究竟耳。

問。諸法既本真覺藏。皆即不二。應如淨名默然是為真入。今之顯說。莫非真入乎。

答。顯默雖殊。所入無異。智者大師云。諸菩薩從化他故。以言說入。文殊兼自行化他作故。以言示無言入。淨名唯自行故。不以言說。不以言示無言。但默然而入。是以文殊歎為真入。亦如楞伽中大慧問佛。如世尊言。始從得道。經至涅槃。於其中間不說一字。世尊依何密語作如是言。佛答。我依二密語。一自證法。二本住法。自證法者。如被如來所得我亦得之。本住法者。本有法界常住。如道趣城城由道至(云云)。是則常住法界唯心無住名本住也。覺此唯心契常合道名自證也。故知自證修本住。約證亦與楞嚴意同。本覺明妙即自證也。性覺妙明即本住也。亦是金光明中明如來所盡之性。性即性也。如來即修也。今經云。世間相常住。道場得知已。是法不行示。此不可示等。並明修性不二。皆與淨名所入意同。若顯若默者。乃示自行化他故爾。

問。此與止觀同乎。

答。天台止觀有三。謂漸次．不定．圓頓(漸次者。亦解圓理。但是行漸。謂次第修於四禪八定。〔現〕練熏修及修九種大禪等。不從圓發故名漸次。不定者。亦依漸門而修。發不從圓。發頓或發漸。或前後互發。故名不定。由宿習漸頓種熟故爾。此又不同圓發中十境。自是煩惱等互發之相耳)。此不二門唯與圓頓意同。故文云。故撮十妙為觀法大體。乃至彼此照著法華行成。法華行者即圓頓止觀也。止觀云。依修多羅以開妙解。圓修一心三觀。若根利者聞名即入。快馬見鞭影即著正路。若障重者因觀唯心。宿習遂動。諸境互發。智者大師為令其一一體達無非唯心。安心實相定慧。故論文廣明四三昧為行門。十境十乘為觀法(四三昧者。一常行。二常坐。三半行半坐。四非行非坐。此第四亦名隨自意。即通於善惡舉動常三昧。非專一事。四種俱稱。三昧者。三。此言正。昧。此云定。又三之言明。昧之言靜。明是觀體。靜是止體。即妙定妙慧也)。是四三昧隨彼事用而得四名。皆是一行三昧耳。對境乘無非一心三觀不二法門。故言與此同也。

問。若爾。止觀一論唯圓頓行。圭峰何故判云。天台解難宿圓妙而趣不門戶。猶是前諸入禪定耶。

答。如圭峰所言。應是略曾披覧漸次止觀耳。脫或曾覩圓頓止觀。必不細詳起盡研究。大意暗。今家全約法華開顯明佛知見。唯觀一念即空假中無相定慧之旨。故茲謬判。何者。論中廣明二十五方便。及正修中備列十境互發。於禪定境列四禪八定等者。一一各有其致。如方便中咸約開顯俾一止一作無非實相。一一方便並真法界唯心妙行。泊列諸境恐行人因修唯心妙觀而有宿習發動。不識其相謂是聖法(如比丘得四禪謂得四果之類是也)。智者大師乃歷於煩惱業魔禪見等諸境一一示之。使行人識其所發之相。隨而體達無非真佛法界唯心法門。遂委細明之(論文見在。尋之可見)。若如圭峰所判。即是都不許師曠說鄭衛之音。伯樂話駑駘之狀也。若然者。圭峰禪詮亦應不合談諸禪行相。唯得論於無念之宗耳。既說諸禪行相。亦莫令圓頓禪詮成漸次行相門戶耶。又況禪詮既無開顯之意。望今止觀幾許遠矣。

問。此與金錍及止觀大意同乎。

答。金錍宗於涅槃常住。荊溪為破世人執有外色非佛性義。備引本經詰難研竅。復說設三十六門。然後總申一答顯示毗盧藏性心佛眾生三無差別。與此不異也。大意特為李華撮止觀樞要。直示不思議即此唯心也。

問。前章所明六即之位。經文雖備而名義猶昧。既云唯心法界。而眾生可自知即乎。

答。法界性德尚無生佛之名。誰復論即與不即。應知即者乃諸佛知眾生心本來是佛。日用不知故方便示言即耳。況六即之名。獨是天台依法華諸大乘所立。以顯圓位修性始終不二而二二而不二之因果耳。故荊溪禪師以六句對成三義釋之。一曰理同故即者。即之一字直指當體即是。如指波即水也。故十六觀云。是心是佛。又見佛三昧云。如實觀眾生即是佛。此理即性德佛也。事異故六者。六之一字顯修性因果事殊。如指水即波也。故金光明云。如來遊於無量甚深法性。過諸菩薩所行清淨。二曰初後俱是故即者。謂六位皆即佛也。如涅槃云。發心畢竟二不別。始終不濫故六者。謂聖凡力用天地懸隔。如十六觀云。凡夫心想羸劣。未得天眼不能遠觀。淨名云。有佛世尊得真天眼。不以二相見諸佛土。三曰但理故不即者。謂不即修德果事也。如今經云。壽命無量久。修業所得理。是故不離者。謂不離性德因理也。如涅槃云。一切眾生皆有佛性。華嚴云。法身流轉五道名為眾生(三釋語異其意大同。今欲令調了修性故備述三義。仍引經證之)。智者大師立此六即。二而不二。使稟權教佛在果者。即信自心是佛。免耻躬不建之非。不二而二。使學大乘暗證謂齊極聖者。即識次位免墮增上慢之咎也。

問。文初解題云。後人增損其題。今皆不用者。只如稱本迹不二門復有何過。文云。本迹雖殊。不思議一。又云。若解迹妙。本妙非遙。應知但是離合異耳。又發端云。然此迹門談其因果等。既言迹。必對本。其文炳者著。何不用之。

答。名不正則義不顯。是不顯則解不生。解不生則修證無所措手足矣。故先須正其名。所以佛說一經。諸聖必問此經當何名。為令世諦不亂顯呂有歸也。如稱為本迹不二門者。且夫不二之名為約何法而立。若如所引本迹雖殊之文中。應云本與迹為二。本迹雖殊不思議一為不二。此則可名本迹不二也。今文中自敘例云。若解迹妙。本妙非遙。乃明二門雖古今化事權實之殊。而十妙但因果開合之異(開合之相文中自解)。故結云。本迹雖殊不思議一。豈得以結例之語使為一文立名之大意耶。又若言本迹雖各十妙。只為因果不二理一無殊。從其大綱開迹十妙即本十妙。故得題為本迹不二者。此更為不可。若然者則智者大師徒張名義申佛久成之本。限指聞壽增道損生之益。使顯本之妙翻成繁剩之文。且夫開迹顯本意則不然。但是開其所述執近之情耳。令達久證之實。不滯迹化之權。開已本迹成實。故云即迹而本。六番權實皆不思議一也。豈因開迹便令本妙設其化事乎。況本門總別總十六番明本迹之殊。復一一番結為不思議一。此豈非本中一十六番不二門。何關迹十不二名義耶。又若云但了一法不二尚収五章罄盡。而本迹何得堅謂非者。今之所論。非謂不許不二不攝本迹之理。但論正明不二之文。文無本迹不二之義。若然者。何意解方便品中古人判題從昔縣額牒州惑亂行人之過乎。況本門一一法相名義稍殊。豈可以迹十妙不二便作本事而說以為不二乎。如今十不二之名但依十妙而立。易其名目或合或開。非謂一門對於一妙。當知十門都収十妙自他因果罄無不盡矣。是以荊溪禪師於文。自立其題云。法既教部咸開成妙。故此十門不二為目法之教。部即法華也。十門即依十妙所立之門也。不二即正因所述法體也。其意煖然可解。何得輙違宗師所立之文。擅題本迹不二之稱。況本迹乃是古今分節經文科目耳。非是經論顯要法相之名。豈得立為十妙不二之題也。又若云本迹正是今家判經之鈴鍵。如玄義序云。玄意述於文心。文心莫過本迹。正以本迹為要。故得立為不二題者。今謂智者大師豈不知本迹之名為要。何不於諸部文首立為總題。云法華本迹玄義．本迹文句等乎。文心之語。自是章安禪師以蓮華喻於本迹。施垂開癈六番合喻得於經旨故云爾。此意正在分節經文。故經云。仰觀斯旨眾義冷然。何關今之十不二門歟。又引發端。然此迹門之言故立為本迹不二者。益知不曉其意。只為發端云然。此迹門所以不可題為本迹(思文)。又若云。不二正是心觀。何妨觀心本迹以為題者。此亦不然。況約文附事之觀。非此歒對不二之旨。此唯心外更何所觀。或曰圓解之者無所不通。滯名之徒即執文字。可不聞解則文文解脫。執則字字瘡疣。若題本迹不二。但知圓神體會其意。何必桎梏於其名義乎。今謂此等人所說不應受。若言亡相何本迹而可論。若就談詮豈立名而無召。故文句云。傳詮若謬則文不如。文不如則理不是。普賢菩薩授與持經人一句一偈令其通利。大辨天女益說法者辨才莊嚴次第。何不但會其意。任意失於句偈次第乎。若謂圓解之人不須苦執名者。亦應可題為真應不二．權實不二．體用不二．待絕空假真俗等不二。又何必獨在於本迹乎。全今所論者。但正宗師之所立。豈強搆於是非。儻修理以求索必無矛楯。或隨情而文過任自縱橫。

問。荊溪禪師立此十不二門。為偈然而作。為別有由致。

答。玄義中廣明迹門十妙待絕六十重妙果妙畢。復以六十番權實絕結上諸妙。然後云。若悟理者理即非權非實不見一法。空拳誑小兒說權說實。為兼理則非權非實。是故為妙。釋籤解上六十重妙并權實說。至此乃解云。一切諸法亡泯不二。故更約悟開前十妙權實圓一理心性。乃識前來若妙若麤若開若施空拳成實。因茲復立大音(老子云大音希聲)顯悟。誰少之說咸堪被圓。從此便入不二門玄。然此迹門等也。豈非是見玄義結文唯指悟理為妙。由是搜括十妙大旨。示其不二以為證入之門乎。文云。故撮十妙為觀法大體者。此乃正述作者之意也。問答決疑已。初釋題訖。

第二解文。先平書本文(此文已求多古本釋籤抹勘。開即仍與諸傳教碩德評定。訖今世有別行之本。其間二十餘字不同。蓋三寫成就耳。覽者未審。請徵古本釋籤對之。無致多惑)。後分科備解(全在下卷)。

然此迹門談其因果及以自他。使一代教門融通入妙。故凡諸義釋。皆約四教及以五味。意在開教悉入醍醐。觀心乃是教行樞機。仍且略照寄在諸說。或存或沒非部正意。故縱有施設託事附法。或辨十觀列名而已。所明理境智行位法能化所化。意在能詮詮中咸妙。為辨詮內始末自他。故具演十妙搜括一化出世大意罄無不盡。故不可不了十妙大綱。故撮十妙為觀法大體。若解迹妙。本妙非遙。應知但是離合異耳。因果義一。自他何殊。故下文云。本迹雖殊。不思議一。況體宗用祇是自他因果。故況後教相祇是分別前之四章。使前四章與諸文永異。若曉斯旨則教有歸。一期縱橫不出一念三千世間即空假中理境乃至利益咸爾。則止觀十乘成今自行因果。起教一章成今化佗能所。則彼此照著法華行成。使功不唐捐所詮可識。故更以十門収攝十妙。何者。為實施權則不二而二。開權顯實則二而不二。法既教部咸開成妙。故此十門不二為目。一一門下以六即撿之本。文已廣引誠證。此下但直申一理。使一部經旨晈在目前。一者色心不二門。二者內外不二門。三者修恠不二門。四者因果不二門。五者染淨不二門。六者依正不二門。七者自佗不二門。八者三業不二門。九者權實不二門。十者受潤不二門。是中第一從境妙立名。第二第三從智行立名。第四從位法立名。第五第六第七從感應神通立名。第八第九從說法立名。第十從眷屬利益立名。一色心不二門者。且十如境乃至無諦。一一皆有總別二意。總在一念。別分色心。何者。初十如中。相唯在色。性唯在心。體．力．作．緣義兼心色。因．果唯心。報唯約色。十二因緣苦業兩兼或唯在心。四諦則三兼色心。滅唯在心。二諦三諦皆俗具色心。真中唯心。一實及無准此可見。既知別已。攝別入總。一切諸法無非心性。一性無性三千宛然。當知心之色心即心名變。變名為造。造謂體同。是則非色非心而色而心。唯色唯心良由於此。故知但識一念偏見己佗。佗生佗佛尚與心同。況己生佛寧乖一念。故彼彼境法著而不差。　二內外不二門者。凡所觀境不出內外。外謂詫彼依正色心即空即中。空中妙故心色體絕。唯一實性無空假中。色心宛然豁同真淨無復眾生。七方便意不見國土淨穢差品。而帝網依正終日炳然。所言內者。先了外色心一念無念。唯內體三千即空假中。是則外法全為心性。心性無外攝無不周。十方諸佛法界有情。性體無殊一切咸偏。誰云內外色心己他。是即用色心不二門成。　三修性不二門者。性德祇是界如一念。此內界如三法具足。性雖本爾藉知曰修。由修照性。由性發修。在性則全修成性。起修則全性成修。性無所移。修常宛爾。修又二種。順修．逆修。順謂了性為行。逆謂背性成迷。迷了二心心雖不二。逆順二性性事恒殊。可由事不移心則令迷修成了。故須一期迷了照性成修。見性修心二修俱泯。又曉順修對性有離有合。離謂修性各三。合謂修二性一。修二各三共發性三。是則修雖具九九祇是三。為對性明修故合修為二。二與一性如水為波。二亦無二。亦如波水。應知性指三障是故具三。修從性成成三法爾。達無修性唯一妙乘。無所分別法界洞朗。此申內外不二門成。　四因果不二門者。眾生心因既具三軌。此因成果名三涅槃。因果無殊始終理一。若爾因德已具。何不住因。但由迷因各自謂實。若了迷性實唯住因。故久研此因因顯名果。只緣因果理一。用此一理為因。理顯無復果名。豈可仍存因號。因果既泯。理性自亡。祇由亡智親疎。致使迷成厚薄。迷厚薄故強分三惑。義開六即名智淺深。故如夢勤加功。空名惑絕。幻因既滿鏡像果圓。空像雖即義同而空虗像實。像實故稱理本有。空虗故迷轉性成。是則不二而二立因果殊。二而不二始終體一。若謂因異果。因亦非因。曉果從因。因方克果。所以三千在理同名無明。三千果成咸稱常樂。三千無改無明即明。三身並常俱體俱用。此以修性不二門成。

五染淨不二門者。若識無始即法性為無明。故可了今即無明為法性。法性之無明徧造諸法名之為染。無明之法性偏應眾緣號之為淨。濁水清水波浮無殊。清濁雖即由緣而濁成本有。濁雖本有而全體是清。以二波理通。舉體是用。故三千因果俱名緣起。迷悟緣起不離剎那。剎那情常緣起理一。一理之內而分淨穢。別則六穢四淨。通則十通淨穢。故知剎那染體悉淨。三千未顯驗體仍迷。故相似位六根徧。照分十界各具灼然。豈六根淨人謂十定十。分真垂迹十界亦然。乃由果成等彼百界。故須初心而遮而照。照故三千恒具。遮故法爾空中。終日雙亡終日雙照。不動此念徧應無方。隨感而施淨穢斯泯。亡淨穢故以空以中。仍由空中轉染為淨。由了染淨空中自亡。此以因果不二門成。　六依正不二門者。已證遮那一體不二。良由無始一念三千。以三千中生陰二法為正。國土一千屬依。依正既居一心。一心豈分能所。雖無能所依正宛然。是則理性．名字二行已有不二依正之相。故使自佗因果相攝。但眾生在理果雖未辨。一切莫非遮那妙境。然應復了。諸佛法體非偏而偏。眾生理性非局而局。始終不改大小無妨。因果理同依正何別。故淨穢之土勝劣之身。塵身與法身量同。塵國與寂光無異。是則一一塵剎一切剎。一一塵身一切身。廣狹勝劣難思議。淨穢方所無窮盡。若非三千空假中安能成茲自在用。如是方知生佛等。彼此事理互相収。此以染淨不二門成。　七自他不二門者。隨機利佗事乃憑本。本謂一性。具足自他方至果位。自即益佗。如理性三德三諦三千。自行唯在空中。利他三千赴物。物機無量不出三千。能應雖多不出十界。十界轉現不出一念。身土互生不出寂光。眾生由理具三千故能感諸佛。由三千理滿故能應。應偏機偏欣赴不差。不然豈能如鏡現像。鏡有現像之理。形有生像之性。若一形對不能現像。則鏡理有窮形事未通。若與鏡隔則容有是理。無有形體而不像者。若鏡未現像由塵所遮。去塵由人磨。像現非關磨者。以喻觀法大旨可知。應知理雖自佗具足。必藉緣了為利佗功。復由緣了與性一合。方能稱性施設萬端。則不起自性應無方所。此由依正不二門成。　八三業不二門者。於化他門自分三密。隨順物理得名不同。心輪鑒機二輪設化。現身說法未曾毫差。在身分於真應。在法分於權實。二身若異何故乃云即是法身。二說若乖何故乃云皆成佛道。若唯法身應無垂世。若唯佛道誰施三乘。身尚無身說必非說。身口平等等彼意輪。心色一如不謀而化。常冥至極稱物施為。豈非百界一念。界界無非三業。界尚一念。三業豈殊。果用無虧因必稱果。若信方知三密有本。百界三業俱空假中。故使稱宜偏赴為果。一一應色一一言音無不百界三業自具足。化復作化斯之謂歟。故一念凡心已有理性三密相海。一塵報色同在本理毗盧遮那。方乃名為三無差別。此以自佗不二門成。

九權實不二門者。平等大慧常鑑法界。亦由理性九權一實。實復九界權亦復然。權實相冥百界一念。不可分別。任運常然。至果乃由契本一理。非權非實而權而實。此即如前心輪自在。致令身口赴權實機。三業一念無乖權實。不動而施豈應隔異。對說即以權實立稱。在身即以真應為名。三業理同權實冥合。此以三業不二門成。　十受潤不二門者。物理本來性具權實。無始熏習或實或權。權實由熏理恒平等。遇時成習行願所資。若無本因薰亦徒設。遇薰自異非由性殊。性雖無殊必籍幻發。幻機幻感幻應幻赴。能應所化並非權實。然由生具非權非實成權實機。佛亦果具非權非實為權實應。物機契應身土無偏。同常寂光無非法界。故知三千同在心地。與佛心地三千不殊。四微體同權實益等。此以權實不二門成。

是故十門。十門通入色心。乃至受潤咸然。故使十妙始終理一。始境本具三。依理生解故名為智。智解導行行解契理。三法相符不異而假立淺深設位簡濫。法祇是證。彼理三下之五章三法起用。三法既是一念三千即空假中。成故有用。若了一念十方三世諸佛之法。本迹非遙。故重述十門令觀行可識。首題既爾。覽別為總符文可知。

法華十妙不二門示珠指卷上

法華十妙不二門示珠指卷下

入文大分三。初總敘一期不二宗旨。二別立十門歷法解釋。三融通文旨結意歸宗(初文分三。初結示前章教觀宗要。又二。初略示教觀旁正。又二。初教正故意周。又二。初述所談之本意)。然者是也。生前起後之辭。此者指定迹門也。迹謂影迹。諸佛出世化事。未顯本之前皆迹也。經云。是我方便。諸佛亦然。門即能通之法也。經云。以種種法門。宣示於佛道。談其因果及以自他者。此指智者大師以陀羅尼力恣樂說辨。說其十妙明法華開權顯實唯一佛乘。自行因果化他能所等法也。

十妙者。初境妙。謂十如．十二因緣．四諦．三二一無諦等。即藏．通．別．圓人所觀之境也。二智妙。即四教人各觀諸境之法。共有二十智。謂四菩提等智也。三行妙。即四教人修次第不次第五行。謂聖梵天病兒戒定慧等也。四位妙。即四教行成各入其位。謂藏七賢七聖。通十地。別五十二位。圓六即位也。五三法妙。即四教各至極果。所住三軌三身三德之法也。此之五妙雖各四教。意在門顯無非圓乘自行因果。前四為自因。後一為自果。六感應妙。即四教機隨感佛。故有四句三十六句十法界機應也。七神通妙。即四教佛欲為四機說法。先現神變放光動地警發物情。及示身土差別等相也。八說法妙。即正為四機說四種十二部經。詮辨諦緣度心佛眾生等法也。九眷屬妙。即四教受道之人為法眷屬也。十利益妙。即四教人獲自行因果等益。此之五妙一一開顯。同前為化他能所(如感為他應為自。互名能所。神通說法偏從能立。眷屬利益偏從所立。此亦大槩各舉名數而已。至下建立所從中更辨)。故云談其因果等也。一代者。通指釋迦出世一化始終也(二故凡下。舉用義以釋成)。故凡諸等者。明用教味之意。四教謂橫約化法(藏．通．別．圓)。五味謂竪約化儀(頓．漸．秘密．不定)。華嚴以圓兼別。未施小。故名頓。在初。如乳。鹿苑但是小乘經律論三藏。正施小名漸次。乳如酪。方等以圓對藏通別之漸次。酪如生蘇。般若以圓帶通別之漸次。生蘇如熟蘇。秘密不定者。只在前頓漸之中密見密聞悟入不定。無別時部。法華無兼但對帶之唯一圓頓。是顯露非秘密。是定非不定。純一醍醐味也。此則待前三教四味之麤。法華得名為妙。相待妙也。若前三教四味麤人理教行。至法華悉被開顯。咸成圓教一味妙人理教行。指除糞人。即長者子開方便門示真實相。決了聲聞法。是諸經之王。汝等所行是菩薩道。此開麤即妙唯一。絕待妙也。今約絕待。故云意在開教悉入醍醐也。

(二觀旁故從略)。樞謂之猥門戶扉樞也。機弩互也。取其要也。五時八教由為觀心故立。了心由教。故解譬目足更資方有所至。略點下。明旁正意。觀心莫如止觀。明教莫若玄義。故云縱有施設託事附法。又如辨體章中明四教入體之門。各列十乘。觀法名同。略示引相而已。故云或辨十觀列名而已。皆是旁述耳。

(二總歎十妙宗旨。又三。初詮旨咸妙意)此明演十妙之意也。能所如前。解詮即法華。中即十妙。(二該叔化意)始末即前五妙境為始。法為末。不可不了者。勸辭也。綱謂網之所依。提綱則目整。譬若了十妙。一化教意該収皆盡。(三覽教成觀意)大體者。為止觀所修之大體也。

(二明後段法義無殊。又二。初中明迹本離合以顯無殊)從華嚴始成正覺。鹿苑初轉法輪。方等．般若已來。至法華開顯會入。指大通佛所曾說是經。今日成佛還為汝說。皆謂實修實證。及菩薩地涌。彌勒問。如來方云。我非今始成道。舉塵點之喻。不能喻其久遠。此名為本。中間今日示生示滅。並名為迹。雖是其迹只用本證因果自化之處處化導。更無別法名為迹法。言離合者。非謂本望迹名離。迹即本名合。乃是本迹十妙因果開合耳。如本中合境智行位四妙為一。本果妙迹。中雖開為四亦。俱是因。而本事已成。故沒四名合為一耳。又開一三法妙為本果。國土壽命涅槃四妙者。本既至昔。必有國土笋事。故沒三法一名開為四也。雖此開合不出自行因果化他能所。更無別法名為本法。故云因果義一自他何殊。指此無殊名不思議一也。玄義約理事．理教．教行．體用．權實．今已六重而明本迹。六名雖異。如理事至行只是自因體。是自果用。及權實是化他能。所今已只是時節異耳。況三際不離唯心。故六重皆不思議一。若了此意。於迹隨入不二。更無他本之法非不二也。

(二明五章總別以顯無殊)況體宗用三不出十妙。宗即因果。體即所證。用即自他。玄義云。釋名總論三法。體宗用別論三法。故知但是總別之殊。教相分別。前之四章對前四時。三教諸部兼但對帶為異。玄義云。釋名名異乃至判教教異。五章既是十妙。五章之外更無他本十妙之殊也。

(三初曉教行旨歸彰所述之意。又二。初敘教行旨歸。又三。初明教理融妙)若曉斯旨者。即指上所辨五章十妙。若一一曉了方為圓解法華融妙之旨。則能會諸教諸味之殊途。同於一乘醍醐之圓極也。一期者。指佛出世一化也。五時漸頓為縱。四教化法為橫。又三世為縱。十方為橫指。此縱橫只是一念三千世間即空假中。言三千者。謂十法界各其相．性．體．力．作．因．緣．果．報．本末究竟等十如是。又一一界互具餘九法界即百法界。法界十如是即千如是。又於此界如復分五陰．實法．眾生假名。各有千如。此約正報。正各有依。復分國土一千。是則依正共有三千。止觀云。三千相。相惟性。只是一念。一念不前。三千不後。全一念即三千。三千即一念。故云一念三千世間。言世間者。謂假依正三千有異。一一不濫稱為世間也。我之一念具三千法。彼彼一念悉具三千。地獄眾生無量。一一三千。乃至諸佛無量。一一三千。雖復彼彼無量。全我一念非前後相。雖無前後彼彼宛然。名不思議。譬帝釋宮眾寶珠網一目一珠。一一珠內現一帝釋宮殿莊嚴。如是眾珠互相映入。眾珠咸現一珠之內。一一珠內具眾珠。帝釋依正彼彼不雜展轉無窮。雖復無窮。隨舉一珠収之皆盡。於一珠外更無餘珠。不見其中我之一念亦復如是。能如是觀。一切諸法唯心無性。名真性空。真空色。名妙有假。唯一念心。名不二中。是名一心三觀。故云即空假中。中論云。因緣所生法。我說即是空。亦名為假名。亦名中道義。問。向明百界千如云是爾。今經不思議境。經有百界互現之文否。答。法師功德品。六根淨人。下至地獄上至諸佛。皆身中現。即其文也。人界既具彼十。彼亦名具人等之十。但有明昧之珠。諸法未曾增減。譬太虗萬像日夜自分森羅。豈有異哉。(二明觀行依憑)十乘者。一觀不思議境。二真正發菩提心。三巧安止觀。四破法遍。五識通塞。六道品調停。七對治助開。八知次位。九能安忍。十無法愛。此十俱不運而運。令諸行人乘是寶乘直至道場。故名乘也。起教一章者。止觀中有十大章。謂一大意。二釋名。三體相。四攝法。五偏圓。六方便。七正觀。八果報。九起教。十旨歸。今指第九章也。此章全是化他能所。大意一章則總明自行因果化他能所。餘章則別明自行因果。旨歸一章乃自他俱入秘密藏也。(三歎功成道着)止觀全是法華妙行。則修後而證此也。所詮即因果。

(二故更下。彰所述三意。又二。初標立門所由)可解。(二辨名義歸趣。又三。初依義立世名符妙意)何者。徵起也。為實施權者。是法不可示。言辭相寂滅。以方便力故。於一佛乘分別說三。故云不二而二。開權顯實者。雖示種種道。其實為佛乘。開方便門示真實相。故云二而不二。法既教部咸開成妙者。玄義云。通則偏圓權實漸頓俱通。別則偏圓約法。權實約教。漸頓根偏者。謂藏通別各有所詮生滅無生滅無量諦緣度心佛眾生十界等法。圓者即中道無作諦緣度心佛眾生三無差別一念十界法也。權者謂藏通別各有十二分能詮教也。實者即圓十二分能詮教也。部即頓漸四味兼對帶等部。若偏法。若權教。若漸部。至法華時悉被開顯融會。咸令開示悟入佛之知見。十方佛土唯一乘法。皆到一切智地。一相一味究竟涅槃。故云咸成妙也。十門不二。如釋題。(二門門六即簡濫意)六即如釋題。(三指廣申略結要意)本文指云玄義也。彼彼一一妙皆引經論誠證。若得此十門不二之旨。諸佛所證皆我一念心眼(初總敘一期不二宗旨訖)。

(第二別立十門歷法解釋。又分三。初標列門名)如文。(二建立所從)第一色心從境妙立名者。境有六依。今經及涅槃立謂十如．十二因緣．四諦．二諦．一諦．無諦。文中自列以辨色心。今就開顯諸方便色心皆成圓色心。色與心為二乘。色即心為不二也。第二內外從智行二妙立者。智有二十。依大品．大論．婆娑等立。謂世智。藏六．通五．別四．圓四。行有四。依大論．涅槃立。謂道途．增數．次第．不次第。今就開顯諸方便智行皆圓智行。以自己一念智行為內。以他彼彼一念依正外。示即內為不二也。第三修性亦從智行立者。修即智行。性即界如。一念示修即性為不二也。第四因果從位法二妙立者。位有六。依今經立。謂三草．二木．一地。三法依涅槃立。謂因三佛性．果三涅槃。亦有方便等三。今就開顯草木皆地四微無別。示諸方便因果皆圓果。示因即果故為不二也。第五染淨。第六依正。第七自他。從感應神通二妙立者。感應依正法華立。彼土如來所為感應。如是則有別圓等感應。神通依今經立。經云。如來自在神通之力。則有業修報不思議等通。令就開顯唯妙機應唯圓天心界性之神通。變淨穢土。現勝劣身。故以染淨依正自他各為二。示染即淨。依即正。他即自。為不二也。第八三業。第九權實。從說法妙立者。說法依今經云分別說諸法。又云但說無上道。即說權實四教十二部法。今就開顯唯說妙法。示身口即意。權即實。為不二也。第十受潤。從眷屬利益二妙立者。眷屬利益依今經立。大通佛所曾為說法。世世與師俱生。則有業願通應生等者。眷屬草木受潤增長等利益。令就開顯示諸方便眷屬稟方便益。即圓頓眷屬同稟妙益一味法雨受潤無偏。為不二也。

(三依正釋分十。初色心不二。又二。初標)云(二釋又二。初辨釋總別。又三。初通標境具總別)境是所觀理。對能觀智得名。十如乃至無諦。俱理境也。(二何者下。歷境顯示別相)十如者。玄義通釋。相以據外覽而可別。性以據內自分不改。主質為體。堪任為力。搆造為作。習因為因。助因為緣。習果為果。報果為報。初相為本。後報為末。俱真實相為究竟等。今就十如辨其色心。相性可知。體即五陰四心一色。色心俱力。色心俱作。色心俱緣。故云義兼好習為因。習成為果。故但心報即善惡好醜貧富貴賤等。故色也。十二因緣即三道也。無明．愛．取是煩惱道。故但心。識．名色．六入．觸．受是苦道。現報陰故兼色心。行．有是業道。業身口意。又業種合果。故亦兼色心。四諦等可解一實及無。但心故也。(三既智下。攝別入總正示宗歸)總者。一念也。一性即一念也。一念靈知性體常寂。故涅槃云。能觀心性名為上定。之即首楞嚴第一義空。空即真如性也。無性即一念叵得。故云無也。又無自．他．共．無因之四性也。經云。諸佛兩足尊。知法常無性。今指一念知性本來清淨。不生不滅。是真無性。以此性令即十界色心之法。故云三千宛然。是知一念三千。世間相常也。

(二結顯不二。又三。初明即總三別造體恒回)常知者。令解總別不二之意也。心即上一性無性也。色心即上三千宛然也。之往也。非語助也。謂全性往趣。故云之色心也。爾雅云。之往也。般若云。一切法趣。色趣不過等。備如境妙。此則真如性隨緣。起信真如隨緣義是也。止觀大意云。隨緣不變名性。不變隨緣名心。今言心即真如。性不變也。之色心即隨緣也(此不勞辨〔內〕〔搏〕緣慮等心)。即心名變下。示心之色心相也。金錍解心佛眾生無差別。有三義。謂變．造．具。彼對四教造通心教。藏通但謂造六道。別圓造十界。變則別圓所變十界。具唯在圓本具十界。彼雖四教俱明常住。總顯三無差別之旨。令文云。變造同三者唯圓。為示迷真性體起惑業苦相也。即以變釋之。以造釋變。以同示體。變者以顯惑也。譬寒能凝水成氷。迷法性水變癡惑氷。氷爾故云變。令示氷即水。指煩惱性即菩提也。造者以顯業也。譬火能鍊金成器。迷法性金造業相器亦爾。故云造。今示器即金。指結業即解脫也。同者以顯體也。譬摩尼珠光寶一體非造。迷唯心珠遂異。光寶亦爾。今示光寶即珠。指生死即涅槃也。此之三喻。但顯變造同三義一體。惑業苦之色心本不二也。又義例云。譬如官路土。私人堀為像。愚者謂像生。智者知路直。後時官欲行。還將像填路。像本不生滅。路亦無新故。亦斯謂也。故云即心名變。變名為造。造謂體同。輔行於不思議境廣釋變造義。須者尋之。有別行本云。造謂體用者。近人謬故也。既失義意。又違金錍。惑者意云。造是體之用。而不知此文正示色心全真。如變色心不異本性。故云體同。令了色心不二。故下句云。他生他佛尚與心同。心同之言豈非正以他況己色心不異性體。明文若是胡不研尋。或苟順人情改真從偽。恐懵他智眼。(二是則下。明不二而二舉一全收)四句結顯向義也。非色非心顯上心性也。而色而心顯上之色心也。唯心顯上體同唯心不二也。色即是心何況心乎。不但唯色香等。皆唯心也。良由之言。正結顯由上心之色心體同故也。有人用對三觀三諦。非色心對空真而心對假俗。唯色唯心對中。今謂此是圓法。若隨意說何法不通。豈止三觀諦耶。又消文不便。況談不二。字字無非三諦。此門本依諸諦境立。既攝別入總以明色心。唯顯色心不二。至內外門對境明智方辨觀智。又有人以諸句一一顯不二。可則可矣。然消文終為不便。或曰。若境不可對觀者。上總敘中何以云三千世間即空假中。答。上總敘為十門起本。故舉三千便言空假中。今則別開十門。十門相生各有所屬。不可混濫。然則十門互攝舉一全収。但為消文解義。必須如此意。則何甞不通融乎。(三故知下。結示己他三無差別)他生他佛者。示一一眾生各自心佛三千。如上帝珠所喻。雖他生佛。並我一念具足。所以果成之時。不動一念。遍遊十方佛國。遍應十界眾生。彼者即指一一眾生各三千法。與我無別。故云差別而不差。有人云。是十如等六境名彼彼身。今謂不然。此正結示他生他佛等唯我一念。與金錍釋生佛彼彼相正同也。有別行本多一差字。亦近人添也。彼意謂先立云彼彼境法差。方結云差而不差。此蓋未會境法無差之文故爾(初門訖)。

(二內外不二。又三。初標)云(二釋。又二。初辨釋內外。又二。初通標內外)前但約自己色心以不二。此約己他而辨內外。內即自己三千。外即彼彼諸法。(二別釋內外。又二。初釋內外。又三。初明境體本妙)託。寄也。寄彼依正明于三觀不二也。依正三千是假。以空中而亡彼依正之假。故云即空即中。有別行本添即假二字。謬也。此正用空中以正彼假。安得又云即假乎。下句云。心色體絕。絕即亡也。又下染淨門云。遮故法爾空中。又云。亡淨穢故。以空以中。何不皆添假字耶。(二明境觀雙泯)言空中妙故心色體絕者。牒示觀成之相也。有別行本於空中上添即字。復添假字。謬矣。唯一實性示能所都泯也。問。此既云無空假中。上有假字何妨。答。此是示觀成唯一心性體能所俱亡。故須云無空假中。上二句正是以能亡所。豈得相例。(三色心下。顯帝網依正)此示唯一天然之性不壞森羅。如淨瑠璃內外瑩徹。故云豁同真淨。永嘉豁然如托空。唯覺無所得。同者似也。乃似其分真即六根淨也。帝網如前釋。炳。明也。經終日互映交涉而珠珠恒各炳煥也。有本云。終日炳然。字之誤也。既云終。則知是日字。若言自。則終字無力。思之。(二釋內。又二。初外境亡)一念尚無豈在色心。故云一念無念。(二唯內下。內體顯)攝彼三千即我三千。即空假中也。觀師云。照體獨立。總我皆如。(二是則下。結顯不二。又二。初心性融攝)一舉心性外無他法。如舉一珠眾収盡。(二十方下。生佛泯同)法界外無法。生佛一如。空無內外。性無己他。故云誰云內外等。此正示內外不二。(三結所從)可解(第二門訖)。

(三修性不二。又三。初標)云(二釋。又四。初標性因。又二。初雙標修性。又二。初標性)性即一念。德即法身般若解脫。皆常樂我淨也。今敵體示性德相。謂心性靈虗寂。性即法身。虗即般若。寂即解脫。性無生滅故常。性無憂喜故樂。性無縛脫故我。性無染淨故淨。性既四。虗寂亦然。知體一故。一切眾生本性虗寂。故稱性德。此內只指一念耳。(二性難下。標修)藉。假藉也。知了性也。曰。言也。說文云。開口動舌為曰。凡有心稱知性也。故玄義示諸實相異名亦名虗知也。虗知即心也。若然者。作善作惡不作善惡皆名知。稱此等知曰性。今文知者。因真教緣。示善惡知。即真知也。乃知諸法唯心。故云藉知曰修。如作善惡無記只是一知遍造善惡等諸法。豈非諸法皆知之。如水為波為澄。波澄皆水之相。既知諸法唯心了無相名真如相。非對性知。忽有始知名為修知。若定有始。皆不了義說。則性不名性。今云知者。性知即照稱之曰修。故經云。為令眾生開佛知見。則有六即知見。圭峰云。知一字眾妙之源。此性知也。永嘉云。不須知知。但知而已。但唯一知。即照體獨立也。觀師云。以知寂不二之一心。契空有雙融之中道。則與此全性之修知同也。明圓佛知見。借如妙有。別本云。籍智起修者。謬也。由不曉全知之修。故茲妄改。況知體直指唯心。而照智名未稱全性成修。蓋寫者書知逼曰。後人認作智字既不成。又見下句有起修之言。遂輙加起字耳。(二辨相成相即)由修照性者。若迷知性則不名修。了妄唯心。唯心無妄。即照性也。如從睡覺。照覺無睡。睡覺一如。由性發修者。由睡可覺故也。(二顯修中逆順。又四。初示逆順)順緣修四教菩提。逆緣修六道生死。(二會事理)迷了雖即唯心。而逆順性事常別。此指染習隨緣成性。非真知性。然豈離隨緣別有真知。如水與波隨緣事性。故曰恒殊耳。(三斥謬解)可者。豈可也。乃責辭耳。豈可由不移生死涅槃恒殊之性事。便仕此為了修乎。是以下句云。故須一其迷了。照性成修。有人將可字作因義解。謂因由不移迷了性事。便為了修。若爾不更云故須也。但詳故須之語。自曉可由之言。若如彼解則有二失。一不識語辭失。凡可字有多用。今是許否與奪之辭。如常語云。可如此乎。豈可如此。不可如此等。當知可由即豈可耳。那忽輙謂可字是因義。出誰家之詁訓乎。二不識文勢血脉失。上文既立建了二修。此欲示不二之修。故先斥之。豈可以逆順二修恒殊便為了修。欲達真修。故須一其迷了二性不二。照不二性方名真修。此豈非上下文勢起盡血脉貫通耶。且失著述之人。必須解文義上下相映。端未相成。用語辭可否。若不爾者。並為猶簡耳。(四顯真修)故須一其迷了者。由上不達語諸法唯心之修。今爾令達其性不二。修此中道之性以為真修。則上之生死涅槃二修一時亡泯。如止觀安心文云。當須以一其意。制心一處無事不辦。荊溪師引老子。天地得一清淨寧等解焉。此文意同也。有別行本作要約之期。有人云。自迷已來為一期。照此一期之性為修。此乃昧於一字是一。於上迷了二修為不二性也。只見前文有一期縱橫之言。便一概作要期字釋。況下句云。見性修心二修俱泯。若不一却迷了二性為不二之修。為見何性名為修心乎。復泯何二修乎。無縱臆說設誤他後學。(三辨修性離合。又二。初正明離合。又二。初明離合相)各三謂正．了．緣也。修二謂且置正因但約緣．了。性一謂且置緣．了但約正因。此就離合而談故爾。舉一必具三。如起覺心必有覺慧及諸數等。覺心即正。覺慧即了。諸數即緣。皆相扶而起。如緣與了從正。舉了必不及緣。舉緣必正及了。故云修二各三。舉性一理必具三。故云性三也。(二明離合所以)修二各三共發性三。故云九也。若具論則修三各三。性三亦各三。今為辨修性。且云修二各三共發性三身。然性九只是三修。九六只是三。故今以緣．了六對性三為九。雖此開合不出一念。(二寄喻融通)一性如水。二修如波。修從性成。水為波也。全修是性。波即水也。故云亦如波水。有本云亦無波水。誤也。若云波水俱無。即喻修性雙泯。非此中意。又波水俱無。不成譬喻也。(四結顯不二。又二。初重示理體)三障謂煩惱業報也。煩惱即貪嗔癡等。業即五逆十惡等。報即諸趣五陰身障者。謂此三從無始來。障弊三德。長輪生死。故云性指三障。今圓解頓發。違障即德。文句云。陰界入苦即是法身。非顯現故名為法身。障即法身。貪恚癡即是般若。非能照故名為般若。性本明了無所可照。業行繫縛即解脫。無所繫體亦無能繫。如是解者名一念信解也。(二達無下。正彰不二)可解。(三結所從)可解(第三門訖)。

(四因果不二。又三。初標)云(二釋。又三。初標不二之宗)言三軌者。即三法耳。軌者也則也。三法可依則故名軌。謂真性軌。觀照軌。資成軌。具如三法妙。涅槃。具梵語云摩訶般若涅槃那。此言大滅度。因華果蓮。即自行一乘因果也。(二徵難釋成。又二。初徵)可解。(二釋。又二。初釋因果不二。又二。初迷了事別因果名殊)研謂研竅。唯觀此一念迷性即真妙性。三因頓發理智齊彰。名之為果。(二只依下。理顯情亡性相俱泯)言理性自亡者。語之時尚無理性之名。豈存因果之號。經云。諸法從本來。常自寂滅相。當知契語真理情智都亡。論云。念想觀已除。言語道皆滅。如是尊妙人則見般若。(二辨惑智淺深。又二。初正明惑智淺深)言亡智親踈者。智何親踈。由根障願行不等故也。此有三。謂利根人惑障有輕重。志願有深淺。殖善有厚薄。如釋題問文云。由亡智親疎致迷厚薄。莫是智有利鈍故云親疎不乎。答。今辨智親疎。非鈍也。若是利鈍自成漸頓二根。今但就頓根明親疎耳。何者是漸頓二根。何者為頓根智有親疎。答。漸頓二根者。謂過去聞漸頓法為種。如涅槃中置毒之喻。宿種今熟。故成漸頓之根。一漸根者。過去聞通別大乘為種。如生熟蘇中置毒。今世雖值正師軌聞圓頓上乘。由宿種漸故。發解還成於漸。如雖服醍醐觸藥。由發生熟蘇中飲毒。故今則難死。二頓根者。過去聞圓頓上乘為種。如醍醐中置毒。今世但真正師軌聞圓頓上乘。由宿種頓故。圓頓解發即破無明。如再服醍醐觸藥。藥發便死。此例如北秀南能同遇五祖示真心眼而解分漸頓(上二種入非今文親疎之人。恐有相濫因而明之耳)。若頓根智有親疎者。唯就惑障志願殖善不等而明。譬如太虗本暗。及有煙雲共翳暗。本與太虗同體。或暗有重雲。或時有輕煙。或時但闇而無雲煙。法性如太虗本淨。無始無明如暗。塵沙如煙。見思如雲。圓解如日光。頓照真性太虗體無煙雲。故暗則頓朗。此喻障輕願深善厚者名智親。如云一生尚超登十地是也。若虗空本暗加以煙雲。日光雖照而本未頓朗。須待觀慧之陽氣倍際。道品之情風稍猛。助卷三惑之煙雲方盡。真性之太虗乃明。此喻障重願微善薄故名智疎也(此是今文親疎人也)。廣如隨意中。又四念處云。但觀無明即是法性。如以火治鐵為器分。麤垢自然先落。圓人本觀無明即種智器。而見思垢自然先落。得六根淨。此並喻圓智親疎之相。(二喻顯智斷因果。又二。初總喻四法性虗)此中四喻。夢喻智。空喻斷。幻喻因。像喻果。言如夢勤加者。正喻能亡之智也。如夢本無。由泯以故有。覺已求夢叵得。而夢事宛然。諸法本空。無明故有。圓智頓發。達性本無。唯觀無性。故云勤加。經云。修攝其心。觀一切法空如實相。論云。諸法不生而般若生。智德成也空名或絕者。喻斷德。無明本無實體。而但有虗名。金光明云。無明本自不有。妄想因緣和合而有。和合豈非但空有其名耶。是智圓斷力成。契真性體。則空名之惑自絕也。有別行本作空冥者。後人謬改耳。意謂冥契真空之理故云惑絕。今謂不然。豈唯法喻不分。抑亦懵於斷德。況下自釋云。空虗故迷轉性。空虗迷轉。豈是真性空乎。故荊溪師釋圓無生文。貪恚癡即般若句云。但觀理豈不觀染體自虗。本虗名滅。故妙體滅不立除名。彼云本虗名滅。正與此空名或絕義同也。豈改真作假捨長從短乎。幻因者。對果通喻智斷之因也。故牒云。既滿鏡像者。鏡中像也。不取鏡但取像。喻果之不可得耳。如前文云。理顯無復果名。即斯義也。有人將諸句對六即。夢對觀行。空對相似。幻對分真。鏡對究竟。此乍雖似耳。其如惑智無歸。且如相似位中云。空名惑絕。此位尚未破一品無明。何謂謂名惑絕耶。但是喻於智斷而六即之位自成矣。餘即例破。(二別顯事虗理實。又二。初重提二喻)義同者。惑智對辨雖但叵得。以智性本有。感體本無。故云空虗像實。(二像實正合歸)感虗故迷轉(去聲)。智實故性成。有本云成性。誤也。若然者。則反令果成因也。非性因而成智果也。乍春則小事。細尋誠不可。(三結顯不二。又三。初正結不二)可解。(二〔汙〕謬顯真)因亦非因者。不能致果故也。果從因致。因得因名耳。(三所以下。重示融即)三身並常。俱體俱用者。三身果滿咸成四德。舉體全用也。又本云。三千其理。亦顯即體之用。三千並常。然前之三句是千字。果德似身字。便二義無失。故但存耳。(三結所從)可解(第四門訖)。

(五染淨不二。又三。初標)云(二釋。又四。初明法界〔像〕起熾然染淨。又二。初明染淨本)可解。(二示染淨相)言法性之無明者。此染相也。之。往趣也。同上文心之色心也。謂全法性趣於無明。唯無明起故。故遍造。造義如前解。無明之法性者。淨相也。準上可解。此門依感應神通而立。故妙果成能遍應十界之用。即向下清水之波是。有別行本加兩與字。云法性之與無明。復云無明之與法性。若言之與。即語助。與猶共也。乃是法性共無明造惡也。或引起信八識與染淨像和合故起染習種子等。得云法性之與無明者。今問彼。八識為是染淨識。為非染淨識。若是淨識。第九真如識何別。若是染識。與七識何別。若謂非此二識。應是法性本淨。忽有無明外來共法性和合。便起染習而造諸法也。若言不爾者。何故云法性之與無明乎。若是法性與無明共造者。下句淨法亦是無明共法性起應。如云遍應眾緣。遍應豈非果用。此淨果性如何更與無明共方起應乎。此則染淨不可分。迷悟無以別。誠為可笑。如百喻中亦應云。清水與濁水共方有其波。若不爾者則法喻不齊也。況圓頓之法談迷說性。逈異教道之言。若不解之即二字之義。那辨教之權實體別。嗚呼。荊溪師云。自行暗於妙宗。何殊無目而導。斯言信矣。權教八識染淨等具。如玄義破古。文在第五卷末。須者尋之。(二明即用之體非染唯淨。又二。初立喻)濁水之波。清水之波。二波雖殊而濕性無殊。喻迷悟緣起雖二。唯心不二。若達不二之體。則了染淨不二之用也。清濁雖由緣。濁成本有者。喻迷悟雖俱緣起而迷緣本有。如釋題中濁雖本有全體是清者。謂濁非濁。性本清故。而可清喻迷性非體。是覺故而可覺。迷之與覺只唯一心。一心無殊。迷覺豈二。故云二波理通舉體是用。(二三千下。念顯)六穢謂六道。四淨謂聲聞．緣覺．菩薩．佛也。十通淨穢者。一界具十界。皆九穢一淨。百界唯心。故云悉淨。(三三千下。約位簡濫。又二。初辨功能卷淨)言豈六根淨人謂十定十者。此明相似位人十界於身中現。六根既是人界。具餘九界。展轉互具可知。(二示行法勸修)釋籤解遮流亡照各分體用。照為體。流為照用。亡為亡用。今文即用即體。亡照一如可解。(四不動下。結顯不二)可解。今云。以空以中。空中自亡。證前內外門中即空即中義善成矣。(三結所從)可解(第五門訖)。

(六依正不二。又三。初標)云(二釋。又三。初明所因)由本理一故證極不二。(二以三下。辨行相。又二。初正釋二而不二之相。又二。初辨依正)如文。(二依正下示不二)可解。(二是則下。約位釋簡。又二。初約凡位理具釋)眾生但性德而已。全無修德。故云未辨。雖無修德。一理已具。故云莫非無也。(二約生佛理同釋)言法體非遍者。法界性體不當遍不遍。而諸佛果智妙用稱本性體。故云而遍。十六觀云。諸佛如來是法界身。疏解云。無所不遍者。理性非局而局者。理性不當局不局。而眾生自起限方之見。故云而局。今經云。癡愛故生惱。盲冥無所見。言始終不改等者。始凡終聖性體一如。毫剎含容波海交徹。若局若偏恒不二。華嚴云。法性遍在一切處。一切眾生及國土。三世悉在無有餘。(三結顯不二。又三。初結成不二)淨勝。佛也。穢劣。生也。諸佛了達非淨穢非勝非劣。對眾生不達而去淨勝。同前而遍也。眾生亦本非淨穢勝劣。以不達故但見穢劣。同前而局也。塵身去。顯不二相塵法二身。塵寂二土。理性如事相。事相即理性。論云。是法住法位。世間相常住。治生產業皆與實相不相違背。(二是則下。融難思)塵國寂光生佛土塵身法身凡聖容。彼彼無礙俱一念。各各周遍未曾同。欲知事事真常相。一切無生法性空。(三若非下。重示理本)可解。(三結所從)可解(第六門訖)。

(七自他不二。又三。初標)云(二釋。又三。初法正辨。又三。初明理性三千為自他本二。初標定義宗。二物機下。明能化所化身土必融)土土者。謂一淨穢同居。二方便有餘。三實報無障礙。四常寂光。如神通妙。(三眾生下。辨機應所由忻赴無爽)機忻應赴猶水月聲響。如感應妙中。(二寄喻重明。又三。初順喻應道交又二。初正喻)不然者。反上也。境有現像之理者。鏡為現像之本。喻果德智顯可為應本。如磨鏡已明也。形有生像之性者。形為生像之本。喻因性理具得為機本。如有形可照也。(二結釋)若一形對而鏡無像現。則非鏡也。若一機發而佛無垂應。則非佛也。(二形事下。反喻因緣未會。又二。初喻機未會)鏡雖明而不能現無形之像。佛慈雖廣而不能度無信之人。(二喻應未彰)鏡為塵翳未能現像。欲令現像須磨去塵。磨之鏡明。形對必像。喻若觀行不勤。六根未淨。果智未明。未能起應。必須如理而修。唯觀不二之性。了性淨鏡本無塵垢。名為真磨。加功不已。人法之執雙遣。本明之性發現。則無物不鑒也。問。如云磨鏡去塵。則可喻去妄顯真。乃北秀心如明鏡臺。時時勤拂拭之意耳。答。今文磨鏡與彼不同。如五祖見其所呈。知彼心眼未正。不付其衣。泊能師有偈云。本來無一物。何處有塵埃。乃知已達心源。密付衣鉢明知彼乃是驗學人見解。非論進行之門。今明修觀之人但觀無念之性。以後本明之體則能隨機起應。故喻塵除像現。不得見俱是鏡喻。便雷同而解。若永嘉云。此來塵鏡未曾塵。又云。心是根。法是塵。兩種猶如鏡上痕。痕垢盡除光始現。心法雙亡性即真。此則與今文同是論修。非呈解也。言像現非關磨者者。鏡明實由磨力。像現自因形生。故云像現非關磨者。此正辨由修觀故性明。由機感故應赴。有人云。鏡有現像之性。是談其本性。非關於修。復移現字於像字上。上現像非關磨者。今謂設爾。移得現字在上。又豈是鏡之明性自能現像耶。上文云。若形對不現像。則鏡理有窮。形未通與鏡隔。則容有是理。此自約明鏡而無形對故不現像。豈論鏡之明性有隔不隔乎。又前文云欣赴不差。若云談其本性。則上下之文如何消會。復有人引前因果中鏡門像果圓之語來釋此文。彼自舉鏡中之像叵得以喻果滿無復果名。此喻感應道交未交之相。非為允也。(三總結略今)以喻觀法者。即喻今自他不二。他由自具故能應。由佗具故能感。自佗感具則感應不二也。以磨鏡喻修觀故欲知。(三應知下。結顯所司。又二。初示所因。二方能下。彰他用)皆可解。(三結所從)可解(第七門訖)。

(八三業不二。又三。初標)云(二釋。又二。初標三輪)唯佛三業得名三密及三輪也。密謂微密深妙也。自等覺而下。無能思議佛身口意運用之相。故稱密輪者有三義。謂權碾義。運義。轉義。自破魔或亦令佗破。是摧碾義。自到彼岸亦令他到。是運義。自說法度生亦令佗度。是轉義。以對身口意故。未曾毫差鑑機也。(二正釋不二。又二。初約身口二業各辨不二。又二。初標身口)法報但合為真身。如鏡與明合但云鏡耳。言真應猶言鏡像也。法從口演故云在法。十界等法不出權實。權實不出四教。教則三權一實。此約教以辨法。法為所詮也。(二二身下。辨不二。又二。初明二而不二)如波即水。(二若准下。明不二而二)如水之波。(二身尚下。約三輪一體總辨不二。又二。初約果用釋。又二。初辨三輪化用)如來神化非先謀慮而後施為。由本因中發四弘誓。修中道無緣大慈。至果上任運慈善根力。令諸眾生見如是事。佛居常寂光。實不念度彼化此而化事宛然。如鏡現像。如月現水。故云常真至極稱物施為。經云。微妙淨法身。湛然應一切。(二豈耶下。釋成不二)可解。(二果用下。約因理釋。又二。初舉果例成)可解。(二乘法顯相。又二。初明果必由因。又二。初示所依理本)有本者。本即因也。由本因三業一念即空假中。致果成三密不思議用也。或有別行本於若信下有因果二字。蓋後人昧此文意輙加耳。今文自是指上文云。若信上一念百界三業之因。方知三密有本。故文便舉百界等以釋成。豈非正由因理本具也。何得云信因果耶。(二辨所成果德)稱應宜機也。一一色身也。一一書口也。起應無量。故云一一化復作化者。乃無記化化禪。即不謀而化。展轉無窮。如華嚴一音出無量音。一一音復出多音等。(二顯因理本具)一念具一切法。豈唯三密。此亦名因毗盧。(三結所從)可解(第八門訖)。

(九權實不二。又三。初標)云(二釋。又三。初總標機應)大慧即應本也。法界即機本也。(二亦由下。辨釋所由。又三。初明因理常然。二至果下。明果由因立。三此即下。正示化方)皆可解。(三對說下。結顯不二)權實義通四教。真應多約別圓。(三結所從)可(第九門訖)。

(十受潤不二。又三。初標)云(二釋。又三。初明受潤相又二。初明差而無差熏習有異)言熏習權實者。此須約五時教明種熟脫之緣。如涅槃置毒之喻。若於過去聞華嚴為種。如乳中之毒。今世後聞華嚴。宿種成熟便獲悟入。無明世諦死。法性種智生。如再食乳。毒發而死。聞藏酪．方等生蘇．般若熟蘇．法華涅槃醍醐例知。經云。如是眾生世世常受我化。始見我身。聞我所說。即皆信受入如來慧。除先修習學小乘者。今聞此經亦入佛慧。此正明種熟脫也。若無本因熏亦徒設者。此反顯也。由生本具權實之因。性可薰故。諸佛設權實之教緣薰發。遇薰自異者。緣習成異。心本無殊。(二性雖下。辨能化所化權實俱空)舉幻以顯中道實慧空也。心性不當權實故云無殊。雖非權實必假幻緣顯真空性。(二然由下。明感應由。又二。初正辨所由)生由性具得成開顯之機。佛由修成能為不二之應。(二物機下。宜同法界)此顯法華種熟脫益。如上三世五時悟入。並是法華施開癈會之力用。故今機應不二身土一如。經云。雖示種種道。其實為佛乘。如來慇懃稱歎。良由此也。(三故知下。結顯不二)此約三草二木。皆一地所生一雨所潤。以顯機應不二也。眾生業惑本真心地。具於緣習三草二木之性種。此則因也。諸佛修證種智無緣大慈。具於權實不二之法雨。此則果也。草木性種本乎心地。權實法雨本乎大慈。地具色香味觸之四微。雲雨草木亦爾。四微理同。四大性等。咸即常樂我淨真無住本。法界常住。故云體同並等。經云。皆一地所生。一雨所潤。一相一味。所謂味。所謂解脫相。離滅相。究竟涅槃常寂滅相。(三結所從)可解(第十門訖)。

(第三融通文旨結意歸宗。又二。初融通文旨。又二。初辨能依十門初後相收)一門具九門之法。門門互具。(二故使下。明所依十妙始終理)境三即相性體也。亦名業惑苦。亦名緣了。正智謂三智。一切智。道種智。一切種智也。亦名三眼。慧．法．佛也。在因名三止三觀。行謂三行。聖梵天。戒定慧。衣座室也。位三謂六即之位。只前境智行三所歷之位。位位皆三。果上則名三身三德。即三法也。感應神通說法眷屬利益五妙。一一妙並三法。以利他故。云起用成者。謂一念三千即空假中之觀成也。若因若果若自若他。皆即一念三千。故上句云始終理。一(二結意歸宗。又二。初物結所述)所述十門不出自他因果。自他因果不出一念。但觀一念。遍了十方三世諸佛本迹之法非遙。顯曰。真覺靈源性混融。十方生佛我心中。毗盧藏海塵塵遍。般若林華處處同。一室千燈光令雜。太虗萬像色俱空。能知十妙唯心寶。不二摩尼雨莫窮。荊溪禪師述此十門。乃舉法華之宏網。撮上觀之樞要。俾學佛乘者咸至道場。故於文初云。撮十妙為觀法大體。今結云。令觀行可識意。後之學者安可聞不思修。如貧數室裏粮束足者乎。(二會歸玄旨)首題者。即經題。此指釋名一章也。別謂體宗用三章也。文謂教相一章也。今云覽別為總者。即覧體宗用之別。入釋名不二之總。使一一咸成不二。與教相符契。故云符文可知。前文云。況體宗用只是自他因果法。故教相只是分別前之四章。使前四章與諸文永異。故知此文是結歸五章以顯一經顯旨。有人云。首題者是此十門之題。覽別入總者。謂覽前色心等別為一念之總。引前文云。既知別已攝別入總無非心性。符文者。乃是符契不二之文。故云可知。今謂太局。不收五重玄義。失經題旨。況文初云。直申一理。使一部經旨皎在目前。豈非離五章之章之意耶。復有人解覽別為總同前。今釋而云符文者。乃是懸示消釋經文。今謂此解亦為不便。覽別為總既是四章。安得不論教相乎。

法華十妙不二門示珠指卷下(終)

No. 926-A

雍熈三年歲次丙戌孟夏之月。余於錢塘湖之陰講法華玄義。解座屬安居。時對而未得。即入文句。有二三道侶賷不二門別行本至。皆云。此文訿謬多矣。

幸為辨惑焉。余因挍。據本宗聊以消諸。學生聞已。恐有失墜。請編錄之。余索非筆削之流。尤慙環碩之學。但以宿發聞之於師。遂允所求。書之于紙。其科分節逗即用携李敏師舊本。不復別出。庶一句一偈成讚佛乘。若見若聞同期佛慧耳。筆既絕矣歲亦暮。

No. 926-B 議宋國新書考

本朝文粹(十二)。東陽覺慶座主復宋奉先寺源清法師書曰。大宋至道元年四月日牒到。故座主權僧正暹賀領掌未及報陳。溘以即世矣。覺慶偏以年臘猥得領眾。繼彼前好寫我短懷。雖無傾葢之昵語。自諳動履之德音。梵志之求道十二年。師及二十年。智者之閱經十五遍。師及五十遍。靜言思之匪直也。人見贈法華示珠指二卷。龍女成佛義一卷。十六觀經記二卷。佛國莊嚴論一卷。心印銘一章。見斯文彰外。知其才之弼中。文章六七。聊有注出。不敢加雌黃。唯是展情緒。(乃至)月日日本國天台座主阿闍梨僧正法印大和尚位覺慶。

顯要記破文曰。分得大宋國奉先寺源和尚觀無量壽經疏顯要記下卷。文義備矣。理趣明矣。卷舒鑽仰。慕道欣義。今錄疑慮。重求幽玄而已。天台山東塔院沙門覺運(私曰。顯要記上卷。慧心僧都破之)。

妙玄私記(卷七)曰。昔大宋源清師自作書。並同朋鴻羽所造佛國論等。送之本邦。慧心檀那等各難一卷。其鴻羽論云。千華葉勝應是方便土也(云云)。靜照法橋難之。